<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<News>
  <Article ID="096c55c8943c4718bce1a4ad924a38be">
    <Title>Siêu bão Fung-wong gây mưa to, gió mạnh ở Philippines, đã có người thiệt mạng</Title>
    <Summary>Philippines ghi nhận trường hợp thiệt mạng do siêu bão Fung-wong, cảnh báo gió cấp cao nhất được ban hành ở nhiều khu vực.</Summary>
    <Content>Chiều 9-11, Philippines ghi nhận trường hợp thiệt mạng đầu tiên do siêu bão Fung-wong, theo hãng tin AFP.
Fung-wong bắt đầu đổ bộ vào Philippines vào sáng 9-11. Tính đến chiều cùng ngày, hơn 1 triệu người đã được sơ tán trước khi siêu bão dự kiến đổ bộ vào bờ đông.
Vào ngày 9-11, tỉnh Samar - một trong những tỉnh chịu ảnh hưởng nặng nề do bão ở miền trung Philippines - ghi nhận người thiệt mạng đầu tiên do bão.
Nhân viên cứu hộ Juniel Tagarino tại TP Catbalogan nói với AFP rằng thi thể của một phụ nữ 64 tuổi đã được kéo ra từ đống đổ nát.
“Tối qua, gió rất mạnh và mưa rất lớn. Theo các thành viên trong gia đình, có thể bà ấy quên đồ gì đó và quay lại nhà” - ông Tagarino cho biết.
[IMAGE:2360914:https://image.plo.vn/w850/Uploaded/2025/zngube/2025_11_09/fung-wong-gay-mua-to-gio-lon-o-philippines-1-nguoi-thiet-mang-4644-3368.jpg.webp:Fung-wong gây mưa to, gió lớn ở Philippines, 1 người thiệt mạng]Sóng lớn ập vào Đại lộ Amper ở tỉnh Aurora (Phlippines) khi siêu bão Fung-wong đổ bộ ngày 9-11. Ảnh: AFPVăn phòng Phòng vệ Dân sự Philippines cũng đang xác thực báo cáo về một nạn nhân thiệt mạng ở khu vực Viga, tỉnh Catanduanes, do bị nước lũ cuốn trôi.
Siêu bão Fung-wong dự kiến sẽ quét vào tỉnh Aurora trong khoảng 20 đến 23 giờ đêm 9-11.
Với bán kính trải gần khắp Philippines, Fung-wong dự kiến sẽ mang theo gió mạnh và mưa lớn trên khắp nước này.
Trong bản tin 17 giờ chiều 9-11 (giờ địa phương), Cơ quan Khí tượng, Địa vật lý và Thiên văn Philippines (PAGASA) xác định tâm bão Fung-wong cách khu vực Deat, tỉnh Camarines Norte 110 km về phía bắc.
Bão di chuyển theo hướng tây-bắc với tốc độ 30 km/giờ, sức gió duy trì tối đa 185 km/giờ quanh tâm bão và giật lên đến 230 km/giờ.
Cảnh báo gió cấp 5 - cấp cao nhất - đang được ban bố ở nhiều khu vực.
“Lượng mưa lớn, gió mạnh và sóng thần vẫn có thể xuất hiện xa điểm đổ bộ hoặc tâm bão, thậm chí ở các khu vực ngoài vùng dự báo” - PAGASA cảnh báo.
Sau khi đổ bộ, Fung-wong sẽ đi qua địa hình núi phía bắc Luzon và ra biển Vịnh Lingayen hoặc vùng ven biển Pangasinan hoặc La Union vào sáng 10-11.
“Tương tác với địa hình sẽ khiến bão suy yếu đáng kể, nhưng dự kiến vẫn giữ cường độ bão trong suốt quá trình đi qua phía bắc Luzon” - PAGASA cho biết.</Content>
    <Author>admin@example.com</Author>
    <Role>Admin</Role>
    <Category>Đời Sống</Category>
    <ImageUrl>~/Images/657dd8a5bf674af1a526816690a8be14.png</ImageUrl>
    <CreatedAt>2025-11-09T23:05:54.4078531+07:00</CreatedAt>
    <Status>Published</Status>
    <PublishedAt>2025-11-09T16:07:07.2497927Z</PublishedAt>
    <ScheduledAt></ScheduledAt>
  </Article>
  <Article ID="d3ecb9e3f4df45faa0cd81e7e78c20d5">
    <Title>Siêu bão Fung-wong: Philippines phát cảnh báo cấp cao nhất, nguy cơ sóng cao tới 14 m</Title>
    <Summary>Siêu bão Fung-wong (Uwan) mạnh lên dữ dội ngoài khơi Luzon, gây mưa lớn, gió giật nguy hiểm, có thể khiến nước dâng tới 3 m và sóng cao 14 m, buộc hàng chục nghìn người sơ tán.</Summary>
    <Content>Trong bản tin trưa 9-11, Cơ quan Khí tượng Philippines (PAGASA) cho biết siêu bão Fung-wong (tên địa phương là Uwan) đang gây ra điều kiện thời tiết cực đoan, đe dọa tính mạng người dân tại đảo Catanduanes và nhiều khu vực lân cận ở miền trung Luzon.
Cảnh báo nước dâng tới 3 m, sóng cao tới 14 m
Tâm siêu bão được xác định ngoài khơi đảo Catanduanes, đang di chuyển theo hướng tây tây bắc với tốc độ 30 km/giờ, mang theo sức gió mạnh 185 km/giờ và giật tới 230 km/giờ, theo website của PAGASA.
PAGASA đã phát tín hiệu cảnh báo gió cấp 5 (mức cao nhất) cho quần đảo Polillo, phía bắc Camarines Norte, phía đông Camarines Sur và đảo Catanduanes.
[IMAGE:2360664:https://image.plo.vn/w850/Uploaded/2025/neyxqurkxq/2025_11_09/sieu-bao-fung-wong-8290-5152.png.webp:siêu bão Fung-wong.png]Cảnh báo gió các cấp được ban bố khắp Philippines khi siêu bão Fung-wong áp sát. Ảnh: PAGASACác khu vực này được dự báo sẽ hứng chịu gió dữ dội cực kỳ nguy hiểm, gây đe dọa nghiêm trọng đến tính mạng và tài sản. Trong khi đó, tín hiệu gió cấp 4 được ban hành cho phía đông tỉnh Quezon, phần còn lại của Camarines Norte, phần còn lại của Camarines Sur và phía đông Albay.
Cơ quan khí tượng cảnh báo rằng các khu vực nằm trong vùng ảnh hưởng sẽ có mưa rất to đến cực lớn, làm tăng nguy cơ lũ lụt và sạt lở đất tại những nơi trũng thấp và vùng núi.
Các đợt gió giật mạnh đến cấp gió giật cũng được dự báo xuất hiện tại nhiều nơi, chẳng hạn như: Palawan, Visayas và Mindanao trong ngày 9-11; phần lớn Luzon và Visayas trong ngày 10-11; và phần lớn Luzon trong ngày 11-11.
PAGASA đồng thời phát cảnh báo về nước dâng do bão, có thể vượt 3 m trong 48 giờ tới tại các khu vực ven biển trũng thấp. Các tỉnh, thành có nguy cơ cao bao gồm Cagayan, Isabela, Ilocos Norte, Ilocos Sur, La Union, Pangasinan, Aurora,...
Ngoài ra, cảnh báo gió mạnh trên biển đang được ban bố cho tại vùng biển phía bắc và trung Luzon, vùng biển phía đông và nam của miền nam Luzon, vùng biển phía đông và trung Visayas, cũng như vùng biển phía đông Mindanao.
Biển được dự báo rất động đến cực kỳ dữ dội, với sóng cao có thể lên tới 14 m tại phía bắc và đông Camarines Sur, quần đảo Polillo, phía bắc Camarines Norte, Catanduanes, Aurora và Isabela.
PAGASA kêu gọi người dân tại các khu vực chịu ảnh hưởng khẩn trương sơ tán khỏi vùng nguy hiểm, tránh ra ngoài khi gió mạnh hoặc nước dâng, và liên tục cập nhật thông tin từ cơ quan khí tượng.
Với sức gió và quy mô hiện tại, Fung-wong được đánh giá là một trong những siêu bão mạnh nhất đổ vào Philippines trong năm nay, có thể gây thiệt hại nặng nề trên diện rộng nếu duy trì cường độ hiện tại khi tiến gần đất liền.
Philippines đóng cửa công sở, trường học nhiều khu vực
Hơn 19.500 hộ dân, tương đương khoảng 63.700 người, đã được sơ tán chủ động khỏi các khu vực dễ xảy ra thiên tai ở miền nam đảo Luzon, theo hãng tin Inquirer.
Những người sơ tán đến từ ít nhất 81 thành phố và đô thị trong khu vực. Họ hiện đang được bố trí tạm trú tại các trung tâm sơ tán, chủ yếu là trường học, nhà thi đấu, trụ sở khu dân cư, nhà thờ và nhà nguyện.
Phủ Tổng thống Philippines ngày 9-11 thông báo tạm dừng làm việc tại các cơ quan chính phủ ở nhiều khu vực vào ngày 10-11 và cho học sinh, sinh viên nghỉ học đến hết ngày 11-11, khi siêu bão Fung-wong tiếp tục tàn phá nhiều vùng của nước này.

Theo Thông tư của Văn phòng Tổng thống ban hành sáng cùng ngày, quyết định được đưa ra do “dự báo tác động nghiêm trọng” mà siêu bão Fung-wong có thể gây ra. Các cơ quan nhà nước tại những khu vực chịu ảnh hưởng trực tiếp sẽ tạm dừng hoạt động trong ngày 10-11.
Bên cạnh đó, tất cả các cấp học tại các khu vực này, cũng như tại vùng Tây Visayas, vùng VII Trung Visayas và vùng đảo Negros, sẽ được nghỉ học từ ngày 10 đến hết ngày 11-11 nhằm bảo đảm an toàn cho học sinh, sinh viên và giáo viên.
Thông tư nêu rõ các cơ quan cung cấp dịch vụ thiết yếu như y tế, cứu hộ, ứng phó thiên tai và các nhiệm vụ quan trọng khác vẫn phải duy trì hoạt động bình thường. Đồng thời, các cơ quan còn lại có thể áp dụng hình thức làm việc luân phiên hoặc trực tuyến, tùy điều kiện và quy định pháp luật hiện hành.
Ông Lucas Bersamin - Chánh Văn phòng Tổng thống Philippines - cũng cho biết chính quyền địa phương tại các vùng khác có thể chủ động quyết định tạm dừng học hoặc làm việc nếu tình hình thời tiết xấu, phù hợp với các quy định hiện hành.
Tại thủ đô Manila, Cơ quan Phát triển Vùng Đô thị (MMDA) thông báo tạm ngừng áp dụng quy định hạn chế phương tiện theo biển số trong ngày 10-11 để tạo thuận lợi cho việc sơ tán và di chuyển khẩn cấp.</Content>
    <Author>admin@example.com</Author>
    <Role>Admin</Role>
    <Category>Đời Sống</Category>
    <ImageUrl>~/Images/f90e71ea74da4b579404fcda59eb1e55.png</ImageUrl>
    <CreatedAt>2025-11-09T23:10:07.3400744+07:00</CreatedAt>
    <Status>Published</Status>
    <PublishedAt>2025-11-09T16:11:16.4477336Z</PublishedAt>
    <ScheduledAt></ScheduledAt>
  </Article>
  <Article ID="045392f603b848f0a7072340a4c7beb9">
    <Title>Mã độc đặc biệt nguy hiểm nằm trên smartphone Samsung cả năm</Title>
    <Summary>Một phần mềm độc hại đã lấy cắp thông tin từ người dùng Samsung từ năm 2024, nhưng đến năm 2025 mới có bản vá và gần đây mới được công bố.</Summary>
    <Content>Các nhà nghiên cứu tại Unit 42, bộ phận tình báo về mối đe dọa của Palo Alto Networks, vừa tiết lộ về một phần mềm gián điệp tinh vi có tên “Landfall”. Mục tiêu nhắm đến là các điện thoại Samsung Galaxy.
Theo các nhà nghiên cứu, chiến dịch này đã lợi dụng lỗ hổng zero-day trong phần mềm Android của Samsung để đánh cắp hàng loạt dữ liệu cá nhân và đã hoạt động trong gần một năm. Hiện lỗ hổng đã được vá lại, và các cuộc tấn công dường như chỉ nhắm vào những nhóm cụ thể.
Unit 42 cho biết Landfall lần đầu xuất hiện tháng 7/2024, được ghi nhận với mã định danh CVE-2025-21042. Samsung đã phát hành bản vá cho các thiết bị của mình tháng 4/2025, nhưng chi tiết về cuộc tấn công chỉ mới được công bố gần đây.
Nhóm nghiên cứu tin rằng Landfall được sử dụng tại Trung Đông để theo dõi một số cá nhân cụ thể. Do đó, khả năng bị nhiễm mã độc vào thời gian trước khi có bản vá vẫn là rất thấp. Hiện vẫn chưa rõ ai là kẻ đứng sau các cuộc tấn công này.
Landfall đặc biệt nguy hiểm vì thuộc dạng tấn công “zero-click”, nghĩa là có thể xâm nhập hệ thống mà không cần bất kỳ thao tác nào từ người dùng. Nhóm Unit 42 chỉ phát hiện ra sau khi nhận thấy hai lỗi tương tự từng được vá trong Apple iOS và WhatsApp.
Khi kết hợp lại, hai lỗ hổng đó có thể cho phép thực thi mã từ xa, nên nhóm đã bắt đầu tìm kiếm các khai thác tương tự. Họ phát hiện ra nhiều tệp hình ảnh độc hại được tải lên VirusTotal, dịch vụ quét các tệp hay link đáng ngờ, hé lộ dấu vết của cuộc tấn công Landfall.

[IMAGE:img_1762704880164_2_nkf51b4et:~/Images/Content/https://photo.znews.vn/w860/Uploaded/sfrsm/2025_11_09/Landfall_works.jpg:ma doc zero click anh 1]Cách thức hoạt động của Landfall. Ảnh: Unit 42.

Thông thường, tệp hình ảnh không thể thực thi mã, nhưng một số tệp có thể bị chỉnh sửa để chứa mã độc. Trong trường hợp của Landfall, kẻ tấn công đã sử dụng các tệp DNG, một dạng tệp ảnh thô dựa trên định dạng TIFF, bên trong có nhúng các tệp ZIP chứa mã độc hại.
Trước khi có bản vá, điện thoại Samsung có một lỗ hổng trong thư viện xử lý ảnh. Hệ thống xử lý ảnh độc hại để hiển thị sẽ giải nén các tệp thư viện chia sẻ từ tệp ZIP và vô tình chạy phần mềm gián điệp Landfall.
Mã độc cũng sửa đổi chính sách SELinux trên thiết bị để lấy cắp quyền mở rộng và truy cập dữ liệu. Unit 42 ghi nhận rằng mã độc này tham chiếu đến một số mẫu điện thoại Samsung cụ thể, bao gồm Galaxy S22, S23, S24, Z Flip4, và Z Fold4.
Khi đã hoạt động, Landfall sẽ liên lạc với một máy chủ từ xa gửi đi thông tin cơ bản về thiết bị. Các kẻ điều khiển sau đó có thể trích xuất rất nhiều dữ liệu, như ID người dùng và phần cứng, các ứng dụng đã cài, danh bạ, mọi tệp lưu trữ trên thiết bị, và lịch sử duyệt web, và có khả năng kích hoạt camera và micro để do thám người dùng.
Việc loại bỏ phần mềm gián điệp cũng không hề dễ dàng. Do có khả năng can thiệp vào chính sách SELinux, Landfall có thể ăn sâu vào hệ thống và còn được trang bị nhiều công cụ giúp né tránh việc bị phát hiện.
Dựa trên các tệp được tải lên VirusTotal, nhóm Unit 42 tin rằng Landfall đã hoạt động trong năm 2024 và đầu năm 2025, chủ yếu tại Iraq, Iran, Thổ Nhĩ Kỳ và Marocco. Theo Samsung, lỗ hổng này có thể tồn tại trong phần mềm của hãng từ Android 13 đến Android 15.
Dù cuộc tấn công này có phạm vi rất hẹp và có chủ đích rõ ràng, thông tin kỹ thuật hiện đã được công bố, đồng nghĩa với việc những kẻ tấn công khác có thể lợi dụng phương thức tương tự để xâm nhập các thiết bị chưa được vá lỗi. Do đó, người dùng Samsung nên đảm bảo thiết bị của mình đã được cập nhật bản vá tháng 4/2025 hoặc mới hơn.</Content>
    <Author>admin@example.com</Author>
    <Role>Admin</Role>
    <Category>Công nghệ</Category>
    <ImageUrl>~/Images/7a562b79ca414d4493f6f5214bbb0ef0.png</ImageUrl>
    <CreatedAt>2025-11-09T23:14:40.1911633+07:00</CreatedAt>
    <Status>Published</Status>
    <PublishedAt>2025-11-09T16:15:44.7334798Z</PublishedAt>
    <ScheduledAt></ScheduledAt>
  </Article>
  <Article ID="29b612595e8b476fb4a22692d44402e1">
    <Title>Trend ‘mưa tuyết’ gây sốt mạng: Nguy cơ lộ lọt dữ liệu khuôn mặt mức báo động</Title>
    <Summary>Trào lưu tạo ảnh “mưa tuyết AI” đang lan nhanh trên mạng xã hội Việt Nam. Nhưng đằng sau những bức ảnh lung linh là nguy cơ rò rỉ dữ liệu khuôn mặt, dạng dữ liệu sinh trắc học nhạy cảm nhất có thể bị lợi dụng để deepfake, mạo danh và tấn công lừa đảo.</Summary>
    <Content>Theo Hiệp hội an ninh mạng quốc gia, trào lưu tạo ảnh “mưa tuyết” bằng trí tuệ nhân tạo (AI) đang bùng nổ trên mạng xã hội, biến hàng nghìn bức ảnh selfie của người Việt thành những khung cảnh lãng mạn như poster phim Hàn. Nhưng đằng sau những tấm ảnh lung linh ấy là nguy cơ rò rỉ dữ liệu sinh trắc học: Ảnh chân dung rõ mặt đang được chuyển lên các nền tảng, ứng dụng và máy chủ có nguồn gốc, chính sách lưu trữ không minh bạch. Nếu không có sự cảnh giác và quy định bảo vệ dữ liệu chặt chẽ, trào lưu vui vẻ này có thể mở đường cho deepfake, mạo danh, tống tiền và những hệ quả an ninh, xã hội khó lường.
[IMAGE:img_1762705172584_0_u3qqhxwlq:https://cdnmedia.baotintuc.vn/Upload/ekaE01yuAw3S4G2j0Rtmuw/files/2025/11/hotrothue/anhmuatuyen091125.jpg:Chú thích ảnh]
Tạo hình "mưa tuyết" đang hot trend trên mạng.
Trend “mưa tuyết AI” hấp dẫn bởi sự tức thời và kết quả bắt mắt: Chỉ cần vài thao tác tải ảnh lên, chọn hiệu ứng, người dùng nhận ngay ảnh đã qua xử lý với nền tuyết, ánh sáng và lớp trang điểm số. Tuy nhiên, các dịch vụ AI thường yêu cầu ảnh gốc có chất lượng cao, góc mặt rõ, ánh sáng tốt, những tiêu chí hoàn hảo để nhận diện khuôn mặt và phục vụ huấn luyện mô hình. Ảnh chân dung không đơn thuần là “một bức ảnh” mà là dữ liệu sinh trắc học, có thể nhận diện, xác minh chủ thể hoặc bị tái sử dụng để tạo ra các nội dung giả mạo.
Ở Việt Nam, phần lớn người dùng khi tiếp xúc với những ứng dụng này thường không đọc kỹ điều khoản sử dụng hay chính sách quyền riêng tư. Họ chia sẻ ảnh cá nhân bằng tâm lý “vui, thử nghiệm” hoặc vì mong muốn "bắt trend" tăng lượt tương tác trên mạng xã hội. Trong khi đó, những điều khoản mơ hồ như “nền tảng có thể sử dụng, lưu trữ, cải thiện dịch vụ bằng cách sử dụng dữ liệu người dùng” cho phép nền tảng thu thập và chuyển dữ liệu sang kho huấn luyện AI hoặc đối tác bên thứ ba là các tổ chức ở nước ngoài có quy định khác nhau về bảo mật. Khi dữ liệu đã rời thiết bị và nằm trên server, người dùng gần như mất quyền kiểm soát: Ảnh có thể bị sao chép, phân phối, bán trên thị trường ngầm hoặc dùng làm dữ liệu huấn luyện để tạo hàng loạt deepfake nhắm vào cùng nhóm dân cư.
Nguy cơ hiện hữu và các hình thức đối tượng thường sử dụng: Từ việc dùng ảnh để giả mạo video quay phát biểu, clip nhạy cảm nhằm tống tiền, tới việc vượt qua cơ chế xác thực ảnh trong một số hệ thống eKYC yếu kém để mở tài khoản phi pháp. Dù các ngân hàng lớn đã triển khai nhiều lớp xác thực, không ít hệ thống và dịch vụ trực tuyến vẫn còn lỗ hổng khi đối mặt với ảnh giả mạo được sinh bởi AI. Với dữ liệu khuôn mặt chất lượng, kẻ xấu có thể kết hợp công nghệ giọng nói để tạo video “nói chuyện” nhân vật bị giả mạo.
Những lưu ý
Để giảm rủi ro từ các trend AI, hành động cần: Trách nhiệm của nền tảng, ý thức của người dùng và khung pháp lý rõ ràng. Ở cấp độ cá nhân, người dùng nên thận trọng: Không gửi ảnh mặt thật lên các ứng dụng, dịch vụ không rõ nguồn gốc hoặc chưa có danh tính pháp nhân minh bạch; ưu tiên thử nghiệm các hiệu ứng thông qua công cụ offline (chỉ xử lý trên thiết bị) hoặc dùng ảnh đã được chỉnh sửa che một phần (ví dụ cắt khung, che mắt) nếu vẫn muốn thử trend. Nếu đã từng upload ảnh lên nền tảng không đáng tin, người dùng cần kiểm tra và thu hồi quyền truy cập nếu dịch vụ hỗ trợ, xóa ảnh khỏi album hoặc liên hệ quản trị viên yêu cầu xóa dữ liệu.

Về phía doanh nghiệp cung cấp dịch vụ AI, cần minh bạch tối đa về cơ chế thu thập, lưu trữ và chia sẻ dữ liệu. Các nền tảng nên công khai chính sách lưu trữ: Có lưu ảnh gốc không, lưu trên server ở quốc gia nào, dữ liệu có được dùng để huấn luyện mô hình hay bán cho bên thứ ba hay không, và thời hạn lưu. Nếu có sử dụng dữ liệu để huấn luyện, doanh nghiệp phải cho người dùng lựa chọn “opt-in” rõ ràng thay vì mặc định đồng ý. Đồng thời, cần triển khai cơ chế kỹ thuật để xóa dữ liệu triệt để khi người dùng yêu cầu (“right to be forgotten”) và các biện pháp bảo mật như mã hóa, kiểm soát truy cập chặt chẽ.
Nghị định 13/2023/NĐ-CP về bảo vệ dữ liệu cá nhân, đây là văn bản pháp lý đầu tiên xác định rõ: Dữ liệu sinh trắc học, trong đó có ảnh khuôn mặt, thuộc nhóm dữ liệu cá nhân nhạy cảm và phải được bảo vệ ở cấp độ cao nhất. Theo quy định, tổ chức xử lý dữ liệu phải minh bạch mục đích thu thập, có sự đồng ý rõ ràng của chủ thể dữ liệu, không được chuyển giao dữ liệu ra nước ngoài nếu không đảm bảo tiêu chuẩn an toàn, và phải có cơ chế xóa dữ liệu theo yêu cầu của người dùng.
Tuy nhiên, phần lớn ứng dụng AI tạo trend hiện nay không đặt server tại Việt Nam, không minh bạch điều khoản, không cung cấp cơ chế rút lại dữ liệu. Điều này đặt ra yêu cầu cấp thiết cho cơ quan quản lý: phải tăng cường kiểm tra, giám sát và bổ sung hướng dẫn chi tiết hơn đối với các nền tảng AI xuyên biên giới, đặc biệt trong bối cảnh số lượng dữ liệu sinh trắc học của người Việt đang tăng tốc và lan rộng ra môi trường số với tốc độ chưa từng có.
Các trend được tạo bằng AI mang lại tiện ích và niềm vui tức thời nhưng có thể gây hậu quả lâu dài nếu người dùng không tự trang bị cho mình những kiến thức. Trong thời đại dữ liệu, mỗi tấm ảnh khuôn mặt là một tài sản số có giá trị và rủi ro, cần được bảo vệ như tài khoản ngân hàng hay giấy tờ tùy thân. Người dùng phải luôn tỉnh táo để tránh một làn sóng lộ lọt dữ liệu sinh trắc học có thể gây hậu quả rộng khắp.</Content>
    <Author>admin@example.com</Author>
    <Role>Admin</Role>
    <Category>Công nghệ</Category>
    <ImageUrl>~/Images/ce6bf814aaf84130a7099b581aa55e90.png</ImageUrl>
    <CreatedAt>2025-11-09T23:18:08.7112614+07:00</CreatedAt>
    <Status>Published</Status>
    <PublishedAt>2025-11-09T16:19:32.6009707Z</PublishedAt>
    <ScheduledAt></ScheduledAt>
  </Article>
  <Article ID="83e3ea41d0154f7fa7fdcbd783ce20b2">
    <Title>Ca sĩ Jack bị phạt 55 triệu đồng, cấm biểu diễn trong 9 tháng</Title>
    <Summary>Ngày 7/11, Sở Văn hóa và Thể thao Hà Nội thông tin, đã xử phạt vi phạm hành chính đối với ông Trịnh Trần Phương Tuấn (ca sĩ Jack) với lỗi biểu diễn nghệ thuật có sử dụng từ ngữ trái với thuần phong mỹ tục của dân tộc, gây tác động tiêu cực đến đạo đức, sức khỏe cộng đồng và tâm lý xã hội.</Summary>
    <Content>Nam ca sĩ bị phạt 55 triệu đồng; đình chỉ hoạt động biểu diễn, thời hạn 9 tháng theo Quyết định xử phạt vi phạm hành chính số 1491/QĐ-XPHC ngày 7/11/2025. Trước đó, nhiều khán giả và cơ quan báo chí phản ánh về phần biểu diễn của ca sĩ Jack (tên thật là Trịnh Trần Phương Tuấn) tại chương trình “Tuổi thơ dưới ánh trăng (Moonlit Childhood)” do Công ty TNHH Dịch vụ Giải trí The East tổ chức ngày 16/10/2025, có nội dung ca từ chưa phù hợp, gây bức xúc trong dư luận xã hội. Trước phản ánh của báo chí và dư luận xã hội, Sở Văn hoá và Thể thao Hà Nội đã khẩn trương vào cuộc, xác minh, xử lý nghiêm theo đúng quy định của pháp luật.
Ngày 20/10, Sở Văn hoá và Thể thao Hà Nội đã ban hành văn bản đề nghị Công ty TNHH Dịch vụ Giải trí The East báo cáo về sự việc. Ngày 21/10, Sở Văn hoá và Thể thao Hà Nội chủ trì phối hợp với Công an Thành phố, UBND phường Bạch Mai làm việc với Công ty TNHH Dịch vụ Giải trí The East để xác minh, làm rõ các nội dung phản ánh.
[IMAGE:img_1762705385636_0_1ndde3r3u:https://cdnmedia.baotintuc.vn/Upload/HFZ2YAAczsYOcCttHfRRrg/files/2025/11/m.jpg:Chú thích ảnh]Ca sĩ Jack bị phạt 55 triệu đồng, đình chỉ biểu diễn trong 9 tháng với hành vi biểu diễn nghệ thuật có sử dụng từ ngữ trái với thuần phong mỹ tục của dân tộc, gây tác động tiêu cực đến đạo đức, sức khỏe cộng đồng và tâm lý xã hội. Ảnh: FBNV
Theo đó, Công ty TNHH Dịch vụ Giải trí The East đã đưa vào chương trình 1 bài hát không có trong danh mục được Sở Văn hóa và Thể thao Hà Nội chấp thuận. Trong bài hát có một số ca từ được phản ánh là không phù hợp với thuần phong, mỹ tục, có dấu hiệu vi phạm quy định về biểu diễn nghệ thuật. Đại diện Công ty TNHH Dịch vụ Giải trí The East đã thừa nhận sai phạm, đồng thời nghiêm túc nhận trách nhiệm và cam kết khắc phục, không để xảy ra sự việc tương tự trong thời gian tới.
Căn cứ quy định của pháp luật, Sở Văn hóa và Thể thao Hà Nội đã lập biên bản, xem xét xử lý vi phạm hành chính đối với Công ty TNHH Dịch vụ Giải trí The East về việc tổ chức biểu diễn nghệ thuật không đúng nội dung ghi trong văn bản chấp thuận của cơ quan nhà nước có thẩm quyền. Đồng thời, tiếp tục mời ca sĩ Jack làm việc tại Sở vào ngày 27/10.
Chiều ngày 29/10, đại diện được ủy quyền của ca sĩ Jack là bà Trần Thị Cẩm Loan đã tới làm việc theo giấy mời (lần 2) của Sở Văn hóa và Thể thao Hà Nội. Tại buổi làm việc, bà Trần Thị Cẩm Loan cho biết bà và ca sĩ Jack đã nhận thức rõ ràng, sâu sắc được vi phạm khi biểu diễn bài hát có nội dung ca từ không phù hợp, trái với thuần phong mỹ tục của dân tộc, gây tác động tiêu cực đến cộng đồng xã hội. Bà Trần Thị Cẩm Loan cam kết sau sự việc này, ca sĩ Jack sẽ không tái phạm; đồng thời mong muốn được các cơ quan tạo điều kiện để ca sĩ Jack có cơ hội sửa sai và tiếp tục quá trình hoạt động biểu diễn, tuân thủ nghiêm túc các quy định của pháp luật.

Ngày 4/11, Sở Văn hóa và Thể thao Hà Nội đã xử phạt vi phạm hành chính đối với Công ty TNHH Dịch vụ Giải trí The East với lỗi “Tổ chức biểu diễn nghệ thuật không đúng nội dung ghi trong văn bản chấp thuận” và phạt 50 triệu đồng (Quyết định xử phạt vi phạm hành chính số 1469/QĐ-XPHC ngày 4/11/2025).
Sở Văn hoá và Thể thao Hà Nội cho biết, trong thời gian tới sẽ tiếp tục tăng cường phối hợp chặt chẽ với các cơ quan chức năng nhằm quản lý hoạt động nghệ thuật biểu diễn trên địa bàn Thành phố đảm bảo chuẩn mực, đúng quy định của pháp luật, kiên quyết loại bỏ, ngăn chặn những tác phẩm nghệ thuật biểu diễn có nội dung trái với thuần phong mỹ tục của dân tộc.
Sở kêu gọi các nghệ sĩ, những người hoạt động trong lĩnh vực nghệ thuật biểu diễn trên địa bàn Thành phố không ngừng lan tỏa tinh thần yêu nước, niềm tự hào dân tộc, tình yêu Hà Nội thông qua hoạt động biểu diễn nghệ thuật một cách văn minh, sáng tạo và nhân văn, với mong muốn Hà Nội sẽ là điểm đến của nghệ thuật, là thành phố sáng tạo và trung tâm tổ chức các sự kiện tiêu biểu của Việt Nam và khu vực châu Á.</Content>
    <Author>editor@example.com</Author>
    <Role>Editor</Role>
    <Category>Văn hóa</Category>
    <ImageUrl>~/Images/1813939edc1d4a739dc1156aa30237b5.png</ImageUrl>
    <CreatedAt>2025-11-09T16:23:05.6649383Z</CreatedAt>
    <Status>Published</Status>
    <PublishedAt>2025-11-09T16:23:05.6579255Z</PublishedAt>
    <ScheduledAt></ScheduledAt>
  </Article>
  <Article ID="6d19c47f0ad648759f4ac547a9d3bba9">
    <Title>Chainsaw Man' thổi bùng cơn sốt anime tại Bắc Mỹ</Title>
    <Summary>“Chainsaw Man - The Movie: Reze Arc”, phần phim điện ảnh mới nhất của hiện tượng manga - anime Nhật Bản cùng tên, đã thống trị phòng vé Bắc Mỹ cuối tuần qua, mở màn ở vị trí số 1 với doanh thu 17,3 triệu USD, vượt xa hai đối thủ lớn là phim kinh dị “Black Phone 2” và phim tiểu sử về huyền thoại nhạc rock Bruce Springsteen “Springsteen: Deliver Me From Nowhere”.</Summary>
    <Content>Tác phẩm do hai hãng Sony và Crunchyroll phối hợp sản xuất - phát hành, là phần phim điện ảnh độc lập, chuyển thể từ bộ truyện manga đình đám của tác giả Tatsuki Fujimoto, kể câu chuyện vừa đẫm máu vừa giàu xúc cảm về Denji - một thiếu niên mồ côi nghèo đói, mưu sinh bằng nghề săn quỷ. Sau khi bị phản bội và sát hại, cậu hồi sinh bằng cách hợp thể với thú cưng - quỷ cưa máy Pochita, trở thành “Chainsaw Man” nửa người nửa quỷ, mang lưỡi cưa gắn ở đầu và hai tay, rong ruổi trong hành trình vừa chém giết quỷ dữ vừa đi tìm ý nghĩa tình yêu, tự do và nhân tính.
Trong phần phim “Chainsaw Man - The Movie: Reze Arc”, Denji gặp Reze - một cô gái làm việc trong quán cà phê, dịu dàng nhưng ẩn chứa bí mật chết người. Giữa những cảnh chiến đấu mãn nhãn là câu chuyện tình vừa ngọt ngào vừa bi thương - nơi lưỡi cưa, máu và hoa cúc hòa vào nhau trong nỗi khao khát được sống như một con người thực thụ.
Theo nhà phân tích David A. Gross của hãng nghiên cứu Franchise Entertainment Research, đây là “minh chứng cho sức lan tỏa toàn cầu của dòng phim anime, không còn giới hạn ở châu Á mà đang chinh phục khán giả khắp châu Âu và châu Mỹ Latinh”. Bộ phim cũng nhận điểm A từ khán giả trên CinemaScore.
Tính đến nay, “Chainsaw Man” đã thu về hơn 108 triệu USD trên toàn cầu, tiếp nối chuỗi thắng lợi của các phim anime Nhật Bản, chỉ chưa đầy hai tháng sau khi “Demon Slayer: Kimetsu no Yaiba – Infinity Castle” lập kỷ lục doanh thu mở màn 70 triệu USD.
Đứng thứ hai tuần qua là phim kinh dị “Black Phone 2” với 13 triệu USD, nâng tổng doanh thu nội địa lên gần 50 triệu USD.  

Ở vị trí thứ ba là “Regretting You”, bộ phim tình cảm chuyển thể từ tiểu thuyết của Colleen Hoover, đạt doanh thu 12,9 triệu USD. Bộ phim tiểu sử “Springsteen: Deliver Me From Nowhere” - với diễn viên Jeremy Allen White thủ vai chính - thu về 9,1 triệu USD, xếp thứ tư; trong khi “Tron: Ares” của Disney đứng thứ năm với 4,9 triệu USD.
Các vị trí còn lại trong Top 10 phim ăn khách nhất Bắc Mỹ tuần qua là:
6. Good Fortune – 3,1 triệu USD
7. Shelby Oaks – 2,4 triệu USD
8. One Battle After Another – 2,3 triệu USD
9. Roofman – 2 triệu USD
10. ParaNorman (Remastered) – 991.910 USD.</Content>
    <Author>editor@example.com</Author>
    <Role>Editor</Role>
    <Category>Văn hóa</Category>
    <ImageUrl>~/Images/17e2ca85f72547388e6bac9c54e050c8.png</ImageUrl>
    <CreatedAt>2025-11-09T16:25:05.0072057Z</CreatedAt>
    <Status>Published</Status>
    <PublishedAt>2025-11-09T16:25:05.0001199Z</PublishedAt>
    <ScheduledAt></ScheduledAt>
  </Article>
  <Article ID="4b23a6126a6943c985e62732da274553">
    <Title>Vét sạch nồi cơm với món thịt gà sốt chua ngọt thơm ngon</Title>
    <Summary>Bạn thích ăn thịt gà nhưng có vẻ các món gà chiên, gà luộc quá đơn điệu, hãy thử đổi vị với món gà chiên sốt chua ngọt cực lạ miệng và thơm ngon mà cực hao cơm nhé!</Summary>
    <Content>Gà chiên sốt chua ngọt là món ăn ngon và không quá cầu kỳ trong chế biến, rất phù hợp để lâu lâu bạn đổi vị bữa ăn cho gia đình. Nguyên liệu chế biến rất dễ tìm, bạn chỉ cần vài phút vào bếp là đã có món ăn cực hấp dẫn rồi. 
1Nguyên liệu làm gà sốt chua ngọt
• 500 gram thịt gà

• Ớt, tỏi, hành lá, hành tím

• Gia vị: Hạt nêm, bột năng, tương ớt, đường, giấm, dầu ăn.

[IMAGE:img_1762705709661_0_z6ldd3gp3:https://cdn.tgdd.vn/Files/2021/04/08/1341789/vet-sach-noi-com-voi-mon-thit-ga-sot-chua-ngot-thom-ngon-202209091856067391.jpg:Nguyên liệu làm gà sốt chua ngọt]Nguyên liệu làm gà sốt chua ngọt
2Cách làm gà sốt chua ngọt
Bước 1 Sơ chế nguyên liệu
Thịt gà rửa sơ với muối và một ít gừng, nếu có, để khử mùi hôi, sau đó, rửa lại với nước và để ráo. Chú ý không rửa thịt gà quá lâu để tránh sinh ra vi khuẩn gây hại sức khỏe.
Sau khi thịt đã ráo bớt nước, lóc xương gà đi để lấy phần thịt, thái miếng nhỏ vừa ăn.
Tỏi, hành tím băm nhuyễn. Hành lá và ớt thái nhỏ.
Ướp thịt gà với một thìa cà phê hạt nêm, 1/2 thìa cà phê hạt tiêu, 2 thìa cà phê hành tím băm nhuyễn và ướp trong 30 phút cho ngấm gia vị.
Lưu ý: Nếu bạn muốn ăn phần thịt mềm thì hãy chọn phần ức gà, còn nếu bạn muốn ăn thịt dai thì hãy chọn phần đùi hoặc cánh gà.
[IMAGE:img_1762705709661_1_5ii43hb0r:https://cdn.tgdd.vn/Files/2021/04/08/1341789/vet-sach-noi-com-voi-mon-thit-ga-sot-chua-ngot-thom-ngon-202209091856280845.jpg:Sơ chế nguyên liệu]Sơ chế nguyên liệu
Bước 2 Chiên gà
Bắc chảo lên bếp, cho dầu ăn vào vừa đủ ngập gà, để lửa vừa. Khi dầu nóng lên thì cho gà đã ướp vào chiên cho vàng đều các mặt. Dùng thêm giấy bếp thấm dầu ăn để hút bớt dầu thừa trên gà.
Trong lúc chiên gà bạn cần thường xuyên lật các mặt để thịt gà chín đều và không bị cháy.
[IMAGE:img_1762705709661_2_hb1w9hjr6:https://cdn.tgdd.vn/Files/2021/04/08/1341789/vet-sach-noi-com-voi-mon-thit-ga-sot-chua-ngot-thom-ngon-202209091856455418.jpg:Chiên gà]Chiên gà
Bước 3 Làm sốt chua ngọt
Bắc một chảo khác lên bếp, cho dầu ăn và hành tỏi băm nhuyễn và ớt thái nhỏ vào phi cho thơm lên.
Ướp với 3 muỗng canh tương ớt, 2 muỗng canh đường, 1,5 muỗng canh giấm. Khuấy đều cho đến khi các gia vị tan đều vào nhau.
Hòa một ít bột năng với nước rồi cho vào hỗn hợp trên. Tiếp tục cho hành lá vào khuấy đều cho đến khi hỗn hợp sánh lại.
Độ chua ngọt của sốt sẽ tùy theo khẩu vị của gia đình, bạn có thể gia giảm tùy thích để vừa ăn là được nhé.
[IMAGE:img_1762705709661_3_qer9xi4p8:https://cdn.tgdd.vn/Files/2021/04/08/1341789/vet-sach-noi-com-voi-mon-thit-ga-sot-chua-ngot-thom-ngon-202209091857022711.jpg:Làm sốt chua ngọt]Làm sốt chua ngọt
Bước 4 Hoàn thành gà sốt chua ngọt
Cho gà đã chiên vào hỗn hợp sốt khi vừa sánh lại. Đảo đều tay sao cho phần sốt bám đều trên từng miếng gà là được.
[IMAGE:img_1762705709661_4_z3lmvwie5:https://cdn.tgdd.vn/Files/2021/04/08/1341789/vet-sach-noi-com-voi-mon-thit-ga-sot-chua-ngot-thom-ngon-202104081521388108.jpg: Hoàn thành gà sốt chua ngọt]Hoàn thành gà sốt chua ngọt
Bước 5 Thành phẩm
Như vậy là món gà sốt chua ngọt của bạn đã hoàn thành rồi đấy. Một món gà sốt chua ngọt chuẩn vị là phần sốt phải có độ cân bằng giữa vị chua của giấm và ngọt của đường, điểm xuyết thêm vào nốt cay thanh của tương ớt, thịt gà săn vừa phải ăn không bở.
[IMAGE:img_1762705709661_5_zpnofk1sl:https://cdn.tgdd.vn/Files/2021/04/08/1341789/vet-sach-noi-com-voi-mon-thit-ga-sot-chua-ngot-thom-ngon-202104081521488608.jpg: Thành phẩm gà sốt chua ngọt]Thành phẩm gà sốt chua ngọt
3 Thưởng thức
Bạn nên ăn gà sốt chua ngọt với cơm và ăn cùng các rau như dưa leo hay cà chua, một ít xà lách để không quá ngấy nhé!
[IMAGE:img_1762705709661_6_mceo599wo:https://cdn.tgdd.vn/Files/2021/04/08/1341789/vet-sach-noi-com-voi-mon-thit-ga-sot-chua-ngot-thom-ngon-202209011411087144.jpg:Thưởng thức gà sốt chua ngọt]Thưởng thức gà sốt chua ngọt
Hi vọng chia sẻ này  giúp bạn có thêm món mới trong “gia tài” món ngon mỗi ngày của mình. Trong vài thao tác đơn giản thì bạn đã có thể trình làng món ăn ngon đổi gió cho gia đình rồi. Hãy lưu ngay bài viết này và cùng làm gà sốt chua ngọt thật hấp dẫn này nhé!</Content>
    <Author>editor@example.com</Author>
    <Role>Editor</Role>
    <Category>Ẩm thực</Category>
    <ImageUrl>~/Images/a6614e050451452f9100b5a260af6d60.png</ImageUrl>
    <CreatedAt>2025-11-09T16:28:29.6967548Z</CreatedAt>
    <Status>Published</Status>
    <PublishedAt>2025-11-09T16:28:29.6917520Z</PublishedAt>
    <ScheduledAt></ScheduledAt>
  </Article>
  <Article ID="1bfbe093aaeb49a29b17a7440ac01318">
    <Title>Cách làm sữa chua hạt chia trái cây giảm cân, thơm ngon đơn giản tại nhà</Title>
    <Summary>Sữa chua hạt chia trái cây tốt cho sức khỏe bạn đã có công thức thực hiện chưa? Mách bạn bí quyết làm món tráng miệng mát lạnh cho ngày nắng nóng này nhé! Còn chần chừ gì nữa mà không cùng chúng mình vào bếp và thực hiện ngay món ăn này thôi nào.</Summary>
    <Content>Cách chế biến Sữa chua hạt chia trái cây
• 1Sơ chế các nguyên liệu
Ngâm hạt chia với 60ml nước sôi để nguội trong khoảng 1 phút thì khuấy đều lên. Tiếp tục ngâm khoảng 15 phút nữa cho hạt chia nở mềm.
Kiwi rửa sạch, gọt vỏ và cắt hạt lựu vừa ăn. Phúc bồn tử bỏ cuống, rửa nhẹ rồi dùng khăn bông hoặc khăn giấy thấm hết nước bên ngoài.
[IMAGE:img_1762705873727_0_neb08fbfb:https://cdn.tgdd.vn/2021/06/CookRecipe/GalleryStep/so-che-cac-nguyen-lieu-6.jpg:Bước 1 Sơ chế các nguyên liệu Sữa chua hạt chia trái cây]
[IMAGE:img_1762705873727_1_wlq6rih49:https://cdn.tgdd.vn/2021/06/CookRecipe/GalleryStep/so-che-cac-nguyen-lieu-130.jpg:Bước 1 Sơ chế các nguyên liệu Sữa chua hạt chia trái cây]
[IMAGE:img_1762705873727_2_o5eqf8a3s:https://cdn.tgdd.vn/2021/06/CookRecipe/GalleryStep/so-che-cac-nguyen-lieu-8.jpg:Bước 1 Sơ chế các nguyên liệu Sữa chua hạt chia trái cây]
[IMAGE:img_1762705873727_3_p1whqgvlp:https://cdn.tgdd.vn/2021/06/CookRecipe/GalleryStep/so-che-cac-nguyen-lieu-9.jpg:Bước 1 Sơ chế các nguyên liệu Sữa chua hạt chia trái cây]

• 2Trộn sữa chua hạt chia
Cho 2 hũ sữa chua vào tô, thêm hạt chia đã ngâm nở sau đó trộn đều.
[IMAGE:img_1762705873727_4_uuvs5t1m1:https://cdn.tgdd.vn/2021/06/CookRecipe/GalleryStep/tron-sua-chua-hat-chia.jpg:Bước 2 Trộn sữa chua hạt chia Sữa chua hạt chia trái cây]
[IMAGE:img_1762705873727_5_m644m98e9:https://cdn.tgdd.vn/2021/06/CookRecipe/GalleryStep/tron-sua-chua-hat-chia-1.jpg:Bước 2 Trộn sữa chua hạt chia Sữa chua hạt chia trái cây]
[IMAGE:img_1762705873727_6_qtgj8egop:https://cdn.tgdd.vn/2021/06/CookRecipe/GalleryStep/tron-sua-chua-hat-chia-2.jpg:Bước 2 Trộn sữa chua hạt chia Sữa chua hạt chia trái cây]
[IMAGE:img_1762705873727_7_06hyq5q42:https://cdn.tgdd.vn/2021/06/CookRecipe/GalleryStep/tron-sua-chua-hat-chia-3.jpg:Bước 2 Trộn sữa chua hạt chia Sữa chua hạt chia trái cây]

• 3Hoàn thành
Cho lần lượt xếp thành các lớp xen kẽ gồm: hỗn hợp sữa chua vào đầy 1/3 ly, 2 muỗng canh kiwi cắt nhỏ, thêm 3 muỗng canh sữa chua lên trên, rồi cho 1/2 số phúc bồn tử vào.
Tiếp tục thêm 2 muỗng canh kiwi đã cắt, tiếp đó cho hết phần sữa chua còn lại vào, cuối cùng là cho 2 muỗng canh ngũ cốc socola lên nữa là xong.
Mách nhỏ: Bạn có thể cho xen kẽ lần lượt các nguyên liệu tùy theo ý thích của mình.

[IMAGE:img_1762705873727_8_2q5alkkyu:https://cdn.tgdd.vn/2021/06/CookRecipe/GalleryStep/hoan-thanh-9.jpg:Bước 3 Hoàn thành Sữa chua hạt chia trái cây]
[IMAGE:img_1762705873727_9_ikyyrrx3l:https://cdn.tgdd.vn/2021/06/CookRecipe/GalleryStep/hoan-thanh-10.jpg:Bước 3 Hoàn thành Sữa chua hạt chia trái cây]
[IMAGE:img_1762705873727_10_2d0ps5bu7:https://cdn.tgdd.vn/2021/06/CookRecipe/GalleryStep/hoan-thanh-11.jpg:Bước 3 Hoàn thành Sữa chua hạt chia trái cây]
[IMAGE:img_1762705873727_11_6zo402lj6:https://cdn.tgdd.vn/2021/06/CookRecipe/GalleryStep/hoan-thanh-12.jpg:Bước 3 Hoàn thành Sữa chua hạt chia trái cây]

• 

• 4Thành phẩm
Như vậy là đã có ngay ly sữa chua hạt chia trái cây thơm ngon, đầy màu sắc xanh, đỏ, trắng, nâu bắt mắt vô cùng để chiêu đãi cả nhà rồi.
Sữa chua mát lạnh, béo béo và có độ chua vừa phải, các loại trái cây mọng nước, ngọt tự nhiên, hạt chia mát, giòn, lớp ngũ cốc socola vừa thơm, vừa giòn tan lại có vị đắng nhẹ. Tất cả tạo nên một ly sữa chua đủ vị, thơm ngon.
[IMAGE:img_1762705873727_12_tucnegfia:https://cdn.tgdd.vn/2021/06/CookRecipe/GalleryStep/thanh-pham-23.jpg:Bước 4 Thành phẩm Sữa chua hạt chia trái cây]

•</Content>
    <Author>editor@example.com</Author>
    <Role>Editor</Role>
    <Category>Ẩm thực</Category>
    <ImageUrl>~/Images/9c62300d065647e2b5ee3832ccfc73cd.png</ImageUrl>
    <CreatedAt>2025-11-09T16:31:13.7586859Z</CreatedAt>
    <Status>Published</Status>
    <PublishedAt>2025-11-09T16:31:13.7546832Z</PublishedAt>
    <ScheduledAt></ScheduledAt>
  </Article>
  <Article ID="c081a491825949f9baa8ce5a418e9cdc">
    <Title>Khách Việt lưu ý quy định mới ở Thái Lan nếu không muốn bị phạt nặng</Title>
    <Summary>Thái Lan áp dụng mức phạt 300 đô la Mỹ (khoảng 7,5 triệu đồng) đối với người uống rượu bia vào ban ngày sau khi luật rượu bia thay đổi.</Summary>
    <Content>Thái Lan áp dụng mức phạt 300 đô la Mỹ (khoảng 7,5 triệu đồng) đối với người uống rượu bia vào ban ngày sau khi luật rượu bia thay đổi.
Những thay đổi trong luật Kiểm soát đồ uống có cồn của Thái Lan có hiệu lực từ thứ bảy 8.11 sẽ chuyển rủi ro sang người tiêu dùng uống rượu bia từ 14 giờ đến 17 giờ.
Người dân Thái Lan muốn giải cơn khát bằng một ly rượu bia vào buổi chiều có nguy cơ bị phạt nặng từ thứ bảy theo luật kiểm soát rượu bia sửa đổi, luật này tăng cường thực thi và thắt chặt đáng kể các hạn chế về tiếp thị và quảng cáo.
Việc bán rượu bia ở Thái Lan đã bị cấm từ 14 giờ đến 17 giờ tại hầu hết các cửa hàng bán lẻ và siêu thị kể từ năm 1972, nhưng những thay đổi đối với luật Kiểm soát đồ uống có cồn có hiệu lực từ thứ bảy hiện nay đồng nghĩa với việc cá nhân có thể bị phạt 10.000 baht (300 đô la Mỹ) trở lên nếu uống hoặc được phục vụ đồ uống có cồn trong thời gian hoặc địa điểm bị cấm.
[IMAGE:img_1762706067109_0_2ixyladms:https://images2.thanhnien.vn/thumb_w/640/528068263637045248/2025/11/9/1000052490-17626508392431124980140.jpg:Khách Việt lưu ý quy định mới ở Thái Lan nếu không muốn bị phạt nặng - Ảnh 1.]
Du khách tụ tập ở Khao san, phố Tây của Bangkok
ẢNH: GETTY

Mặc dù có những ngoại lệ đối với các địa điểm giải trí được cấp phép, khách sạn, cơ sở được chứng nhận tại các khu du lịch và sân bay có các chuyến bay quốc tế, nhưng trách nhiệm đã được chuyển sang người tiêu dùng, và luật lệ chặt chẽ hơn cũng cấm quảng cáo đồ uống có cồn trừ khi nội dung hoàn toàn là sự thật.
Việc sử dụng người nổi tiếng, người có ảnh hưởng hoặc nhân vật của công chúng để quảng cáo đồ uống có cồn cho mục đích thương mại cũng bị cấm.
Tuy nhiên, cũng có lo ngại rằng luật lệ nghiêm ngặt hơn tạo cơ hội cho các quan chức áp dụng tiền phạt đối với khách hàng, nhà hàng hoặc cả hai vì lợi ích cá nhân.
Taopiphop Limjittrakorn, thành viên quốc hội thuộc đảng Nhân dân đối lập, người đã thúc đẩy việc tự do hóa rượu bia, cho biết việc bán rượu bia nên được thực hiện 24/7. "Luật sửa đổi nhằm phục vụ mục đích của những người phản đối rượu bia", Taopiphop nói. Ông cũng cho biết điều này có nguy cơ gây nhầm lẫn cho khách du lịch nước ngoài, những người có thể gọi đồ uống trước giờ giới hạn nhưng lại uống sau đó, theo SCMP.
Ông Trương Đức Hải, giám đốc một doanh nghiệp lữ hành ở TP.HCM cho rằng, du khách Việt Nam có thói quen uống bia rượu trong thời gian đi du lịch, cả trong và ngoài nước, nên cần lưu ý về quy định mới của Thái Lan. Dĩ nhiên, hướng dẫn viên dẫn đoàn sẽ nói rõ quy định để du khách tránh gặp phiền phức khi đi du lịch ở Thái Lan, điểm đến thuần về giải trí và du khách dễ rơi vào các tình huống vi phạm quy định về rượu bia mới.
Trong 8 tháng đầu năm, khách Việt Nam đến Thái Lan đạt 482.000 lượt, giảm gần một nửa so cùng kỳ năm ngoái. Năm 2024, có hơn 1 triệu khách Việt Nam du lịch Thái Lan, tăng gấp 3 lần so với năm trước. Thái Lan đặt mục tiêu đón 900.000 lượt khách Việt vào năm 2026.</Content>
    <Author>ndhoc2816@gmali.com</Author>
    <Role>Editor</Role>
    <Category>Du lịch</Category>
    <ImageUrl>~/Images/87eb8f08e7c248178b1368baaeda27eb.png</ImageUrl>
    <CreatedAt>2025-11-09T16:34:27.1357810Z</CreatedAt>
    <Status>Published</Status>
    <PublishedAt>2025-11-09T16:34:27.1337816Z</PublishedAt>
    <ScheduledAt></ScheduledAt>
  </Article>
  <Article ID="6effcb7ced3f47d98f13c84703942c28">
    <Title>Tour khám phá lịch sử ở Việt Nam vào top hấp dẫn nhất châu Á</Title>
    <Summary>Với nhiều nền văn minh ở châu Á có niên đại hàng ngàn năm, lục địa này chứa đầy những câu chuyện lịch sử thú vị, từ sự trỗi dậy của các triều đại hùng mạnh đến sự lan truyền của nhiều tôn giáo khác nhau.</Summary>
    <Content>Với nhiều nền văn minh ở châu Á có niên đại hàng ngàn năm, lục địa này chứa đầy những câu chuyện lịch sử thú vị, từ sự trỗi dậy của các triều đại hùng mạnh đến sự lan truyền của nhiều tôn giáo khác nhau.

Các cây bút và biên tập viên của tạp chí du lịch Anh Time Out đã chọn ra những tour du lịch lịch sử hấp dẫn nhất Á.
Tìm hiểu về Phật giáo tại Chiang Mai, Thái Lan
[IMAGE:img_1762706203674_0_weeoeh45v:https://images2.thanhnien.vn/528068263637045248/2025/10/31/anh-1-1761879768602864098752.jpg:Tour khám phá lịch sử ở Việt Nam vào top hấp dẫn nhất châu Á- Ảnh 1.]
Là trung tâm tâm linh quan trọng của Thái Lan, Chiang Mai có rất nhiều điều để tìm hiểu về Phật giáo. Trong tour GuruWalk miễn phí này, Charin, người từng là nhà sư, sẽ đưa du khách khám phá 2.000 năm lịch sử Phật giáo tại nơi từng là Vương quốc Lanna. Charin sẽ hướng dẫn tham quan chùa Wat Saen Muang Ma theo phong cách Miến Điện, ngôi chùa cổ nhất ở Wat Chiang Man, chùa Rừng và trung tâm thiền định Wat Umong, cùng các ngôi chùa Phật giáo khác ở Chiang Mai…
ẢNH: MINKO PEEV

 Ngắm Angkor Wat lúc bình minh tại Siem Reap, Campuchia
[IMAGE:img_1762706203674_1_3smweawrj:https://images2.thanhnien.vn/528068263637045248/2025/10/31/anh-2-17618799056081910052365.jpg:Tour khám phá lịch sử ở Việt Nam vào top hấp dẫn nhất châu Á- Ảnh 2.]
Một trong những di tích tôn giáo nổi tiếng nhất thế giới, Angkor Wat rộng lớn và choáng ngợp nếu không có hướng dẫn viên. Chuyến tham quan ngắm bình minh này là cách lý tưởng để chiêm ngưỡng những điểm nhấn của các ngôi đền Hindu cổ đại trước khi đám đông và cái nóng ập đến. Đầu tiên sẽ ghé thăm đền Angkor Wat chính, một khung cảnh hùng vĩ khi bình minh phản chiếu xuống ao súng. Sau đó, hãy ghé thăm tu viện hoàng gia Ta Prohm từ thế kỷ 12, được bao phủ bởi những rễ cây rậm rạp…
ẢNH: CAMNET

 Khám phá di tích khảo cổ Mỹ Sơn của Việt Nam
[IMAGE:img_1762706203674_2_hj2kjzj0w:https://images2.thanhnien.vn/528068263637045248/2025/10/31/anh-3-17618801219531765452182.jpg:Tour khám phá lịch sử ở Việt Nam vào top hấp dẫn nhất châu Á- Ảnh 3.]
Từ Hội An, chỉ mất một giờ lái xe qua những ngôi làng cổ kính trên đường đến di tích khảo cổ Mỹ Sơn. Trong tour Urban Adventures, hướng dẫn viên sẽ giải thích về việc các di tích linh thiêng ban đầu đã bị phá hủy như thế nào trong các trận chiến cổ đại và thời hiện đại. Time Out nhận xét rằng, sức sống bền bỉ của những công trình cổ đại đổ nát này tồn tại qua bao thăng trầm vẫn luôn có sức hấp dẫn riêng
ẢNH: HIEN PHUNG THU

Tham gia lễ cầu nước tại Bali, Indonesia
[IMAGE:img_1762706203674_3_29papws1p:https://images2.thanhnien.vn/528068263637045248/2025/10/31/anh-4-1761880524818249152818.jpg:Tour khám phá lịch sử ở Việt Nam vào top hấp dẫn nhất châu Á- Ảnh 4.]
Hãy bỏ qua những rắc rối khi tìm đường đến các đền thờ nước ở Bali bằng cách tham gia hành trình đền thờ Sayan Bốn Mùa. Du khách sẽ cảm thấy nhẹ nhõm khi có hướng dẫn viên địa phương đồng hành cùng để chia sẻ về tầm quan trọng lịch sử của những ngôi đền nước cổ xưa, cách thắt sarong đúng cách, nghi thức dâng lễ vật và cách thực hiện nghi lễ cầu nước đúng cách
ẢNH: TIME OUT

Tưởng nhớ Hiroshima, Nhật Bản
[IMAGE:img_1762706203674_4_k0tctaidm:https://images2.thanhnien.vn/528068263637045248/2025/10/31/anh-6-17618808225821390212113.jpg:Tour khám phá lịch sử ở Việt Nam vào top hấp dẫn nhất châu Á- Ảnh 5.]
Tour đi bộ Hiroshima sẽ giới thiệu cho du khách những câu chuyện bi thảm đã xảy ra ở Hiroshima, tham quan những hiện vật quan trọng nhất tại Đài tưởng niệm Hòa bình và Bảo tàng, tọa lạc tại trung tâm thương mại và chính trị của thành phố trước vụ đánh bom, đưa bạn đến những địa điểm chụp ảnh tại lâu đài Hiroshima với hào nước đầy cá chép, và tham gia tour tham quan vườn Nhật Bản trong suốt bốn giờ đi bộ
ẢNH: ANDREAS FOTOS

Dạo bước trong lịch sử Vạn Lý Trường Thành
[IMAGE:img_1762706203674_5_85w8iuq0t:https://images2.thanhnien.vn/528068263637045248/2025/10/31/anh-7-17618809162391811348521.jpg:Tour khám phá lịch sử ở Việt Nam vào top hấp dẫn nhất châu Á- Ảnh 6.]
Khám phá một trong những đoạn Trường Thành cổ nhất của Trung Quốc, biểu tượng của đất nước, tại huyện Hậu Nhu. Tour sẽ đưa bạn đến một trong những đoạn trường thành được bảo tồn và trùng tu tốt nhất. Là Di sản UNESCO và là một trong bảy Kỳ quan Thế giới, đoạn trường thành này tuy ít khách du lịch hơn nhưng lại sở hữu những nét độc đáo riêng
ẢNH: JAVEN

Tìm hiểu về lịch sử thủ công Singapore
[IMAGE:img_1762706203674_6_7wv63tc10:https://images2.thanhnien.vn/528068263637045248/2025/10/31/anh-5-17618806906502106672172.jpg:Tour khám phá lịch sử ở Việt Nam vào top hấp dẫn nhất châu Á- Ảnh 7.]
Các ngành nghề và nghề thủ công truyền thống của các nghệ nhân Singapore trên tuyến đường Vanishing Craftsman của Offbeat thu hút du khách. Hướng dẫn viên sẽ giới thiệu cho bạn những nghề thủ công từ thời xa xưa đang có nguy cơ biến mất</Content>
    <Author>ndhoc2816@gmali.com</Author>
    <Role>Editor</Role>
    <Category>Du lịch</Category>
    <ImageUrl>~/Images/f6e85df010b74e77a16e0c5bfb9493bf.png</ImageUrl>
    <CreatedAt>2025-11-09T16:36:43.6969124Z</CreatedAt>
    <Status>Published</Status>
    <PublishedAt>2025-11-09T16:36:43.6929121Z</PublishedAt>
    <ScheduledAt></ScheduledAt>
  </Article>
  <Article ID="cea9a14d62bc4bb188f0b0a25d24852a">
    <Title>Cảnh báo giả mạo website của Bộ Tài chính để lừa đảo</Title>
    <Summary>Người dân cần cảnh giác hiện tượng giả mạo website của Bộ Tài chính để tránh lừa đảo.</Summary>
    <Content>Ngày 9.11, Bộ Tài chính phát đi cảnh báo về việc hiện nay trên internet xuất hiện website https://congthongtindientubtc.com/ giả mạo website của Bộ Tài chính để xử lý thu hồi tiền trực tuyến. Đây hoàn toàn là website giả mạo, người dân cần cảnh giác không thực hiện theo các hướng dẫn của trang này để tránh rủi ro bị lừa đảo.
[IMAGE:img_1762706341234_0_olmw9rjys:https://images2.thanhnien.vn/thumb_w/640/528068263637045248/2025/11/9/edit-gia-mao-1762683711023866736112.png:Cảnh báo giả mạo website của Bộ Tài chính để lừa đảo- Ảnh 1.]
Cảnh báo tình trạng giả mạo website của Bộ Tài chính để lừa đảo
ẢNH: CHỤP MÀN HÌNH

Bộ Tài chính không yêu cầu người dân chuyển tiền lệ phí để thu hồi các khoản tiền bị mất. Người dân hãy cảnh giác với các trang web, fanpage mạo danh yêu cầu cung cấp thông tin cá nhân, nộp tiền phí để được hoàn trả tiền. Người dân cần liên hệ ngay với cơ quan công an để trình báo nếu phát hiện các dấu hiệu đáng ngờ. Để tìm hiểu các thông tin về chính sách tài chính, người dân có thể truy cập vào Cổng thông tin điện tử của Bộ Tài chính tại địa chỉ https://www.mof.gov.vn.
Thời gian qua, tình trạng giả mạo các cơ quan quản lý nhà nước đã xuất hiện khá nhiều. Mới đây, cơ quan Bảo hiểm xã hội Việt Nam cũng cảnh báo liên tục phát hiện nhiều website giả mạo các trang thông tin chính thức, gây nhầm lẫn và có thể được dùng để lừa đảo, chiếm đoạt thông tin cá nhân. Qua giám sát, Trung tâm Công nghệ thông tin và Chuyển đổi số Bảo hiểm xã hội Việt Nam phát hiện website datlichbhxh[.]com mạo danh cán bộ BHXH, gửi đường dẫn yêu cầu cung cấp căn cước công dân, số tài khoản ngân hàng, thẻ BHYT… nhằm chiếm đoạt tài sản. Trang web này đặt máy chủ ở nước ngoài, tránh sự kiểm soát của cơ quan chức năng. Để bảo vệ tài sản và thông tin cá nhân, Bảo hiểm xã hội Việt Nam đã phối hợp các đơn vị chức năng truy vết, xử lý. Hiện website giả mạo này đã không còn truy cập được. BHXH Việt Nam khuyến cáo: người dân chỉ truy cập Cổng dịch vụ công trực tuyến chính thức tại https://dichvucong.baohiemxahoi.gov.vn, với đuôi gov.vn...

Tin liên quan</Content>
    <Author>ndhoc2816@gmali.com</Author>
    <Role>Editor</Role>
    <Category>Kinh tế</Category>
    <ImageUrl>~/Images/fb96f1df2beb44149447c2bd23a895d3.png</ImageUrl>
    <CreatedAt>2025-11-09T16:39:01.2599502Z</CreatedAt>
    <Status>Published</Status>
    <PublishedAt>2025-11-09T16:39:01.2549548Z</PublishedAt>
    <ScheduledAt></ScheduledAt>
  </Article>
  <Article ID="022c10c2f0994270bcca4a25675fcb4a">
    <Title>Quyết định cực sai lầm khiến HLV Amorim trả giá, M.U ‘số đỏ’ mới thoát thua Tottenham phút 90+6</Title>
    <Summary>Dù có bàn dẫn trước trong hiệp 1 nhưng những sai lầm trong thay người của HLV Amorim suýt nữa khiến M.U phải nhận trận thua Tottenham ở vòng 11 Ngoại hạng Anh 2025 - 2026, diễn ra tối 8.11.</Summary>
    <Content>Hiệp 1 như mơ với M.U
Sau khởi đầu khó khăn đầu mùa, M.U bất ngờ thi đấu khởi sắc, liên tục giành điểm ở Ngoại hạng Anh. Trong 5 trận gần nhất, M.U bất bại, qua đó góp mặt trong cuộc giành vé dự cúp châu Âu mùa sau. Chính vì thế, trong chuyến làm khách đến sân Tottenham, M.U có sự tự tin rất cao.Tuy nhiên, trước khi trận đấu bắt đầu, HLV Amorim đã có quyết định mạo hiểm trong đội hình xuất phát của M.U, khiến nhiều ký giả ở Anh bất ngờ. Ở cánh phải hàng thủ, cầu thủ vừa trở lại sau chấn thương Noussair Mazraoui được sử dụng dù chưa đảm bảo thể trạng tốt nhất. Trên hàng công, chân sút đang đạt phong độ cao là Bryan Mbeumo bất ngờ bị đẩy lên chơi cao nhất, thay vì xuất phát ở vị trí cánh phải sở trường.
[IMAGE:img_1762706696742_0_6frfqg3vn:https://images2.thanhnien.vn/thumb_w/640/528068263637045248/2025/11/8/2025-11-08t123439z331820567up1elb80yxp87rtrmadp3soccer-england-tot-mun-17626084943561125083198.jpg:Quyết định cực sai lầm khiến HLV Amorim trả giá, M.U ‘số đỏ’ mới thoát thua Tottenham phút 90+6- Ảnh 1.]
Đội hình xuất phát của M.U khiến giới truyền thông Anh bất ngờ
ẢNH: REUTERS

Dù vậy, những quyết định mạo hiểm của HLV Amorim lại phát huy tác dụng ngay trong hiệp 1, giúp M.U dẫn trước 1-0. Người ghi bàn lại chính là Bryan Mbeumo với tình huống chạy chỗ và đánh đầu đầy thông minh ở phút 32.
Không chỉ ghi bàn, M.U còn là đội có nhiều cơ hội ăn bàn trong hiệp 1. Dù chủ động nhường thế trận cho Tottenham và chỉ cầm bóng khoảng 40% nhưng M.U có đến 4 cú sút nguy hiểm. Cuối hiệp đấu, nếu hàng thủ Tottenham không chơi tập trung, M.U hoàn toàn đã có thể tìm được bàn thắng thứ 2.
[IMAGE:img_1762706696742_1_9ta3kansz:https://images2.thanhnien.vn/thumb_w/640/528068263637045248/2025/11/8/2025-11-08t130543z1694511773up1elb810dhaprtrmadp3soccer-england-tot-mun-17626085453262063114398.jpg:Quyết định cực sai lầm khiến HLV Amorim trả giá, M.U ‘số đỏ’ mới thoát thua Tottenham phút 90+6- Ảnh 2.]
Bryan Mbeumo ghi bàn dù chơi trái sở trường
ẢNH: REUTERS

Quyết định thay người của HLV Amorim phải trả giá: M.U thoát thua phút 90+6
Sau khi có lợi thế ở hiệp 1, M.U bắt đầu lùi sâu đội hình, chơi phòng ngự phản công ở hiệp 2. So với hiệp đấu trước đó, tỷ lệ kiểm soát bóng của thầy trò HLV Amorim còn thấp hơn: 35%. Xét về số cơ hội ăn bàn, M.U cũng thua thiệt hoàn toàn so với Tottenham khi có 3 lần dứt điểm.
Bên kia chiến tuyến, Tottenham chủ động đẩy cao đội hình tấn công. Đội chủ nhà khai thác điểm yếu ở 2 biên của M.U, liên tục tấn công vào những vị trí này. Sau rất nhiều cơ hội bị bỏ lỡ, phút 84, Mathys Tel xử lý đẳng cấp trong vòng cấm, gỡ hòa 1-1 cho Tottenham. Đáng chú ý, trong bàn thắng này của Tottenham, Diogo Dalot - cầu thủ vừa được HLV Amorim tung vào sân ít phút trước đó, đá thay vị trí của Noussair Mazraoui đã mắc lỗi nghiêm trọng, để Destiny Udogie có cơ hội chuyền bóng cho Mathys Tel. Chưa dừng lại ở đó, đến phút 90+1, cầu thủ khác vừa được HLV Amorim tung vào sân là Manuel Ugarte tiếp tục mắc sai lầm, giúp Richarlison nâng tỷ số lên thành 2-1 cho Tottenham.
Nhận 2 bàn thua chóng vánh, M.U không còn gì để mất, buộc phải đẩy cao đội hình chơi đôi công với Tottenham. Phút 90+6, Matthijs de Ligt lập công gỡ hòa 2-2, mang về 1 điểm đầy may mắn cho M.U. 
[IMAGE:img_1762706696742_2_y2u40stpy:https://images2.thanhnien.vn/thumb_w/640/528068263637045248/2025/11/8/2025-11-08t142637z983557462up1elb8144ceirtrmadp3soccer-england-tot-mun-17626122075092031687404.jpg:Quyết định cực sai lầm khiến HLV Amorim trả giá, M.U ‘số đỏ’ mới thoát thua Tottenham phút 90+6- Ảnh 3.]
M.U (áo đỏ) giành 1 điểm đầy may mắn
ẢNH: REUTERS

Hòa 2-2 với Tottenham, M.U có 18 điểm sau 11 trận, tạm đứng thứ 7 tại Ngoại hạng Anh. Đáng chú ý, đây là trận thứ 8 liên tiếp “Quỷ đỏ” không biết mùi chiến thắng khi đụng độ đối thủ này. Phía đối diện, Tottenham cũng có 18 điểm như M.U, nhưng tạm vươn lên vị trí thứ 3 trên bảng xếp hạng.</Content>
    <Author>admin@example.com</Author>
    <Role>Admin</Role>
    <Category>Thể thao</Category>
    <ImageUrl>~/Images/360e667b932d4452b345ed29626b2104.png</ImageUrl>
    <CreatedAt>2025-11-09T16:44:56.7713828Z</CreatedAt>
    <Status>Published</Status>
    <PublishedAt>2025-11-09T16:44:56.7663829Z</PublishedAt>
    <ScheduledAt></ScheduledAt>
  </Article>
  <Article ID="6e562f0e766f492aa836b1c89029ee29">
    <Title>Núi tiền dùng để kiện FIFA, sao FAM không dùng vào việc khác có ích hơn?</Title>
    <Summary>Các cựu cầu thủ và cựu quan chức bóng đá Malaysia tiếp tục khuyên Liên đoàn Bóng đá Malaysia (FAM) không nên kiện FIFA lên CAS,chí ít là với những bằng chứng yếu ớt mà bóng đá Malaysia đang sở hữu.</Summary>
    <Content>FAM không có cơ sở thắng FIFA
Ngoại trừ các quan chức đương nhiệm của FAM, giới bóng đá nước này nói chung rất ít kỳ vọng vào việc FAM sẽ thắng kiện FIFA, nếu họ kiện lên Tòa án Trọng tài Thể thao quốc tế (CAS), liên quan đến vụ 7 cầu thủ nhập tịch sử dụng hồ sơ giả. Sở dĩ các cựu cầu thủ, các cựu quan chức bóng đá, cùng các nhà báo thể thao Malaysia không tin vào khả năng thắng kiện của FAM, dựa trên những chứng cứ yếu ớt mà FAM đang nắm giữ về hồ sơ nguồn gốc của các cầu thủ nhập tịch.
[IMAGE:img_1762706805173_0_crb2lvten:https://images2.thanhnien.vn/528068263637045248/2025/11/8/malaysia3minhtutn8-11-25-17625909938921785602012.png:Núi tiền dùng để kiện FIFA, sao FAM không dùng vào việc khác có ích hơn?
- Ảnh 1.]
Các chứng cứ mà bóng đá Malaysia nắm trong tay về hồ sơ gốc của các cầu thủ nhập tịch có thể không đủ để họ kiện FIFA lên CAS
Ảnh: Minh Tú

Gần nhất, nhà báo người Malaysia Ajitpal Singh phân tích trên tờ New Straits Times: "Trên giấy tờ, 7 cầu thủ nhập tịch là người Malaysia, nhưng hồ sơ gốc của họ không cho thấy điều đó. FIFA không chỉ kiểm tra hộ chiếu và còn kiểm tra gốc gác của các cầu thủ được đăng ký, xét hồ sơ của ông, bà của các cầu thủ có liên quan. Đến đây, vụ bê bối của bóng đá Malaysia bắt đầu bị phát hiện".
Cũng theo nhà báo này, FAM đã lừa dối người hâm mộ bóng đá Malaysia, đấy mới là điều đáng nói nhất. Nhà báo lên tiếng: "Người hâm mộ có thể tha thứ cho thất bại, nhưng không thể tha thứ cho việc bị lừa dối". Và đấy hiện là vấn đề khiến giới chuyên môn và người hâm mộ Malaysia không còn tin vào FAM. Nhiều tháng qua, họ liên tục yêu cầu FAM công khai hồ sơ gốc của 7 cầu thủ nhập tịch vừa bị FIFA treo giò, nhưng FAM không công khai, cho đến khi những hồ sơ này bị FIFA công bố trước toàn thế giới. Ngày 13.11, FIFA sẽ cung cấp toàn bộ chứng cứ cho FAM và không rõ, FAM có còn ý định kiện FIFA nữa không? 
Tránh làm điều vô ích, bóng đá Malayia nên biết đứng dậy từ sai lầm
Cựu Tổng thư ký (TTK) FAM Datuk Seri Azzuddin Ahmad phân tích: "FAM không nên theo đuổi vụ kiện FIFA tại CAS dựa trên những chứng cứ pháp lý hiện nay mà đôi bên đang có. Thậm chí, việc kiện FIFA lên CAS còn tăng phần tốn kém cho bóng đá Malaysia. Việc thưa kiện này sẽ khiến FAM tiêu tốn hàng triệu ringgit (1 triệu ringgit tương đương với 6,3 tỉ đồng - PV). Thay vì dùng số tiền đó để kiện tụng, FAM nên sử dụng hàng triệu ringgit đấy một cách hiệu quả hơn, ví dụ như dùng để phát triển bóng đá cộng đồng. Núi tiền phải được sử dụng đúng chỗ, vì lợi ích của sự phát triển bóng đá".
[IMAGE:img_1762706805173_1_6l4uesuq6:https://images2.thanhnien.vn/528068263637045248/2025/11/8/malaysia4minhtutn8-11-25-17625909939591693656510.png:Núi tiền dùng để kiện FIFA, sao FAM không dùng vào việc khác có ích hơn?
- Ảnh 2.]
Giới bóng đá Malaysia khuyên FAM đừng kiện
Ảnh: Minh Tú

Trong khi đó, cựu danh thủ Malaysia Safee Sali cảnh báo: "Việc đối đầu với FIFA tại CAS có thể không hiệu quả. Trước khi hành động, FAM nên cân nhắc lại rằng hành động này có đúng hay không? Chúng ta có đủ tư liệu để chiến thắng FIFA tại CAS hay không? Thay vì cố gắng kiện tụng, chúng ta nên thừa nhận sai lầm và phải đứng lên từ sai lầm này".
Sai lầm mà bóng đá Malaysia đã mắc phải trong nhiều năm qua, đó là không tập trung phát triển nguồn cầu thủ trẻ, mà chỉ quan tâm đến việc nhập tịch ồ ạt cho các cầu thủ gốc ngoại, với mong muốn "đốt cháy giai đoạn". Chính vì thế, theo giới bóng đá Malaysia, việc theo đuổi vụ kiện lên CAS vừa tốn kém, lại vừa có khả năng trở thành việc làm vô ích, trong khi nền bóng đá này nên chuẩn bị sẵn tâm lý và chuẩn bị sẵn tiền bạc, tâm huyết để làm những điều bổ ích hơn cho sự phát triển từ nền tảng.</Content>
    <Author>admin@example.com</Author>
    <Role>Admin</Role>
    <Category>Thể thao</Category>
    <ImageUrl>~/Images/de3c54dcef3c465cadfff2ce744e932d.png</ImageUrl>
    <CreatedAt>2025-11-09T16:46:45.2263573Z</CreatedAt>
    <Status>Published</Status>
    <PublishedAt>2025-11-09T16:46:45.2213593Z</PublishedAt>
    <ScheduledAt></ScheduledAt>
  </Article>
</News>